\documentclass[11pt, a4paper]{article}

\usepackage[english,francais]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[french]{varioref}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2cm}

\title{Projet d'apprentissage automatique}
\author{\'Eloi Perdereau - M1 Info}
%\date{}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Le projet est l'application d'un perceptron à noyau à un problème de
classification d'images. Le but ici est d'apprendre un modèle capable de
distinguer au mieux des images de la planète Mars et des images de boules de
bowling.
\end{abstract}

\section{Perceptron à noyau}

\subsection{Programmation}

Le code du perceptron à noyau se trouve dans le fichier \texttt{kernel.py}.
Nous avons dans un premier temps écrit deux fonctions noyau
(\texttt{gaussian\_kernel()} et \texttt{polynomial\_kernel()}) qui prennent en
argument deux vecteurs et un troisième paramètre (resp. \texttt{sigma} et
\texttt{k}) utilisé pour le calcul. \\

La fonction \texttt{learn\_kernel\_perceptron()} apprend un modèle à partir de
données d'apprentissage grâce à la méthode à noyau. Elle prend en paramètre la
fonction noyau (kernel) à utiliser et un dernier paramètre \texttt{h}
(l'hyperparamètre) qui sera sera fourni à la fonction noyau pour représenter
\texttt{sigma} ou \texttt{k}.  Le corps de la fonction d'apprentissage est
assez simple :

\begin{itemize}
\item Initialiser le vecteur d'alphas \texttt{a}, la de la matrice de Gram et
d'autres variables utilisées par la suite.  \item Cycler sur les données.
Effectuer un \textit{calcul} sur chacune d'elles et mettre à jour \texttt{a} si
nécessaire.
\item S'arrêter lorsqu'on a effectué un nombre de tour de boucles maximal où
lorsque le calcul a réussi \textit{l} fois où \textit{l} est le nombre total de
données d'apprentissage.
\item Renvoyer \texttt{a} qui représente le modèle appris.
\end{itemize}

Le \textit{calcul} est :
\[
  y_i(\Sigma_{j=1}^l \alpha_j y_j k(x_j, x_i))
\]

où $i$ est la position courante dans le vecteur des données $S = \{ (x_1, y_1),
..., (x_l, y_l) \}$ et le vecteur d'alphas est $\alpha = \{ \alpha_1, ...,
\alpha_l \}$. On vois bien ici qu'a chaque tour de boucles on utilise le calcul
de la fonction noyau sur deux vecteurs $x_i$ et $x_j$. Pour éviter d'effectuer
ce calcul plusieurs fois, on utilise la matrice de Gram initialisée avant la
boucle principale. Elle contient tous les calculs noyaux. i.e $Gram_{ij} =
k(x_i, x_j)$.  On dit que le calcul "réussi" s'il est strictement positif. Il
"échoue" sinon. \\

La fonctions \texttt{predict\_kernel\_perceptron()} prédit la classe d'un
nouvel exemple \texttt{x} avec un noyau obtenu avec la méthode à noyau. Elle
utilise la formule suivante :
\[
  \Sigma_i \alpha_i y_i k(x, x_i)
\]
Les paramètres nécessaires sont donc :
\begin{itemize}
\item l'exemple $x$,
\item $S = \{ (x_1, y_1), ..., (x_l, y_l) \}$,
\item $\alpha = \{ \alpha_1, ..., \alpha_l \}$,
\item la fonction noyau.
\end{itemize}
Le signe de ce calcul nous donne la classe de \texttt{x}. \\

La fonction \texttt{estimate\_kernel\_perceptron()} apprend un perceptron avec
des données d'apprentissages et \textbf{test sa performance} sur des données de
tests.  C'est à dire qu'elle parcours ces dernières, prédit leur classe (avec
la fonction décrite ci-dessus) et compte le nombre d'erreurs. Elle renvoie le
ratio d'erreur du modèle. Ainsi, on pourra comparer différents noyau ou
différents échantillons. \\

\subsection{Tests avec les données du TP3}
Noyau : \texttt{gaussian\_kernel()}, Sigma : \texttt{2} \\
Avec les petits échantillons :
\begin{verbatim}
Testing kernel perceptron with small sample
        alpha =  [1 1 0 0 1 1 0 0 1]
        error =  0.0909090909091
\end{verbatim}

Avec des échantillons générés (400 attributs, 100 données) :
\begin{verbatim}
produce_sample = produce_first_sample()
        tbc = 0,        err = 0.01
        tbc = 5,        err = 0.03
        tbc = 10,       err = 0.03
        tbc = 30,       err = 0.06
produce_sample = produce_second_sample()
        tbc = 0,        err = 0.5
        tbc = 5,        err = 0.5
        tbc = 10,       err = 0.5
        tbc = 30,       err = 0.5
\end{verbatim}

On remarque que avec la première fonction de génération
(\texttt{produce\_first\_sample()}), le bruit rend le modèle moins performant.

\subsection{Choix du meilleur hyperparamètre}

La fonction \texttt{best\_hyperparameter()} renvoie la valeur de
l'hyperparamètre de la fonction noyau passé en paramètre qui minimise l'erreur
estimée d'un perceptron à noyau sur les données également données en paramètre.
Elle fait une validation croisée sur les données en faisant varier
l'hyperparamètre et calcule l'erreur à chaque fois pour trouver celui pour
lequel l'erreur est minimale. On utilise la fonction
\texttt{estimate\_kernel\_perceptron()} pour le calcul de l'erreur ; et la
fonction \texttt{train\_test\_split()} de \texttt{sklearn.cross\_validation}
pour séparer les données d'apprentissage des données de tests à partir d'un
échantillon commun. Selon les exécutions, on obtient un résultat différent, en
voici un :

\begin{verbatim}
Testing best hyperparameter computation with small sample
  kernel = gaussian_kernel      best hyperparameter = 1         min_err = 0.333333333333
  kernel = polynomial_kernel    best hyperparameter = 3         min_err = 0.0
\end{verbatim}

Note : On fait fait varier l'hyperparamètre de 1 à 19. En cas d'égalité sur
l'erreur, on prend l'hyperparamètre le plus petit. L'erreur minimale n'est pas
renvoyée mais stockée en tant que champ de la fonction
\texttt{best\_hyperparameter()}. Elle est donc accessible depuis l'extérieur de
la fonction sans perturber le résultat.

\section{\'Evaluation des fonctions de classification}

Pour voir la trace de l'exécution de \texttt{best\_hyperparameter()}, il faut
décommenter l'affichage à la ligne 82 de \texttt{kernel.py}.

\subsection{Vecteurs de pixels}

\begin{tabular}{|l|l|l|}
  \hline
                   & meilleur hyperparamètre & erreur réelle estimée \\
  \hline
  Noyau gaussien   & 12                      & 0.215384615385 \\
  \hline
  Noyau polynomial & 5                       & 0.384615384615 \\
  \hline
\end{tabular} \\

Pour le noyau gaussien, avec $\sigma = 1$ ou $2$, on obtient 100\% d'erreurs,
puis le ratio diminue largement et à partir de $\sigma = 12$ à peu près, il est
relativement stable (même après $\sigma = 40$).\\

Pour le noyau polynomial, les erreurs estimées ne varient plus lorsque $h > 5$.
De plus, on n'arrive pas a apprendre correctement un modèle : le nombre
d'itérations maximal est dépassé à chaque fois (testé avec \texttt{MAX\_ITER =
100000}).

\subsection{Histogrammes}

\begin{tabular}{|l|l|l|}
  \hline
                   & meilleur hyperparamètre & erreur réelle estimée \\
  \hline
  Noyau gaussien   & 3                       & 0.2 \\
  \hline
  Noyau polynomial & 4                       & 0.169230769231 \\
  \hline
\end{tabular} \\

Pour les deux noyaux, le modèle n'est pas correctement appris et les erreurs
estimées ne varient pas beaucoup. \\

Le meilleur modèle est donc celui obtenu avec la représentation en histogramme,
le noyau polynomial et $k = 4$. C'est en effet avec ces paramètre que l'erreur
réelle estimée est la plus faible.

\section{Prédiction sur de nouvelles images}

Les images étant peu nombreuses, on prédira avec toutes les configurations et
le meilleur hyperparamètre associé au lieu de n'utiliser que celle offrant le
meilleur modèle. \\

La classe \textit{Mars} est représentée par le chiffre
\textit{1} et la classe \textit{Boule de bowling} par \textit{0}.  En
supprimant les messages d'avertissement, voici les résultats de la fonction
\texttt{test\_prediction()} :

\begin{verbatim}
=> vectors with gaussian_kernel 12
        [1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]
=> vectors with polynomial_kernel 5
        [-1, -1, -1, -1, -1, -1, -1, -1, -1, -1]
=> histograms with gaussian_kernel 3
        [1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]
=> histograms with polynomial_kernel 5
        [1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]
\end{verbatim}

\section{Notes sur l'archive}

L'archive contient quatre répertoires. \texttt{src} contient le code source
effectif du projet (kernel.py et image.py ; sample.py contient les données tu
TP3). \texttt{test} contient les fonctions de tests. C'est eux qui ont été
exécutés pour montrer les résultats ci-dessus. Il faut modifier leur "main"
pour exécuter les tests désirés. Le répertoire \texttt{data} contient les
données utilisés. \\
/!\textbackslash Les images \texttt{.png} de Mars et des boules de bowling ne
sont pas incluses dans l'archive, il faut les placer respectivement dans les
répertoires \texttt{data/Mars} et \texttt{data/Bowling}.

\end{document}
